---
layout: page
title: "داده‌هایم را از دست دادم"
author: Abir Ghattas, Alexandra Hache, Ramy Raoof
language: fa
summary: "در صورت از دست دادن برخی از داده‌ها چه باید کرد"
date: 2023-04
permalink: /fa/topics/lost-data
parent: Home
---

# داده‌هایم را از دست دادم

داده‌های دیجیتال می‌توانند بسیار زودگذر و ناپایدار باشند و راه‌های زیادی وجود دارد که می‌توانید آن را از دست بدهید. آسیب فیزیکی دستگاه‌های شما، خاتمه حساب‌های شما، حذف اشتباه، به‌روزرسانی‌های نرم‌افزار و خرابی‌های نرم‌افزار همگی می‌توانند باعث از دست رفتن داده‌ها شوند. علاوه بر این، گاهی اوقات ممکن است از نحوه یا عملکرد سیستم پشتیبان خود آگاه نباشید یا به سادگی اعتبار خود یا مسیر یافتن یا بازیابی اطلاعات خود را فراموش کرده باشید.

این بخش از بسته کمک‌های اولیه دیجیتال شما را از طریق برخی از مراحل اولیه برای تشخیص اینکه چگونه ممکن است داده‌ها را از دست داده باشید و استراتژی‌های کاهش احتمالی برای بازیابی آن‌ها را راهنمایی می‌کند.

*در این بخش روی داده‌های مبتنی بر دستگاه تمرکز می‌کنیم. برای محتوای آنلاین و اعتبار، می‌توانید [جریان کاری بسته کمک‌های اولیه دیجیتال در مورد مسائل دسترسی به حساب](../account-access-issues) را دنبال کنید.*

در اینجا یک پرسشنامه برای شناسایی ماهیت مشکل شما و یافتن راه حل‌های ممکن وجود دارد.

## Workflow

### entry-point

> در این بخش بیشتر بر روی داده‌های مبتنی بر دستگاه تمرکز می‌کنیم. برای محتوای آنلاین و اعتبار، شما را به بخش‌های دیگر بسته کمک‌های اولیه دیجیتال راهنمایی می‌کنیم.
>
> دستگاه‌ها عبارتند از رایانه، دستگاه‌های تلفن همراه، هارد دیسک‌های خارجی، کارت‌های USB و کارت‌های SD.

چه نوع داده‌ای را از دست دادید؟

- [محتوای آنلاین](../../../account-access-issues)
- [مشکل دسترسی به حساب](../../../account-access-issues)
- [Content on devices](#content-on-device)

### content-on-device

> اغلب داده‌های "از دست رفته" شما داده‌هایی هستند که به سادگی حذف شده‌اند - به طور تصادفی یا عمدی. در رایانه خود، سطل زباله یا سطل زباله خود را بررسی کنید. در دستگاه‌های Android، ممکن است داده‌های از دست رفته را در فهرست راهنمای LOST.DIR پیدا کنید. اگر فایل‌های گم شده یا گم شده نمی‌توانند در سطل آشغال یا سطل زباله سیستم عامل شما قرار گیرند، ممکن است حذف نشده باشند، اما در مکانی متفاوت از آنچه انتظار داشتید هستند. عملکرد جستجو را در سیستم عامل خود امتحان کنید تا آنها را پیدا کنید.
>
> نام دقیق فایل گم شده خود را جستجو کنید. اگر کار نکرد، یا اگر از نام دقیق آن مطمئن نیستید، می‌توانید یک جستجوی عام را امتحان کنید (به عنوان مثال اگر یک فایل docx را گم کرده‌اید، اما از نام آن مطمئن نیستید، می‌توانید «*.docx» را جستجو کنید). که فقط فایل های با پسوند «.docx» را بالا می‌کشد. به منظور یافتن سریع جدیدترین فایل‌ها هنگام استفاده از گزینه جستجوی حروف عام، بر اساس *تاریخ اصلاح* مرتب کنید.
>
> علاوه بر جستجوی داده‌های از دست رفته در دستگاهتان، از خود بپرسید که آیا یک نسخه پشتیبان از آن داده‌ها دارید یا آن را برای شخصی (از جمله خودتان) ایمیل کرده یا با آن به اشتراک گذاشته‌اید یا آن را در هر زمانی به فضای ذخیره‌سازی ابری خود اضافه کرده‌اید. اگر اینطور است، می‌توانید در آنجا جستجو کنید و ممکن است بتوانید آن یا نسخه‌ای از آن را بازیابی کنید.
>
> برای افزایش شانس خود برای بازیابی اطلاعات، ویرایش و افزودن اطلاعات به دستگاه‌های خود را فوراً متوقف کنید. اگر می‌توانید، درایو را به عنوان دستگاه خارجی (مثلاً از طریق USB) به رایانه‌ای جداگانه و ایمن برای جستجو و بازیابی اطلاعات وصل کنید. نوشتن در درایو (به عنوان مثال دانلود یا ایجاد اسناد جدید) ممکن است شانس یافتن و بازیابی اطلاعات از دست رفته را کاهش دهد.
>
> فایل ها و پوشه‌های مخفی را نیز بررسی کنید، زیرا ممکن است داده‌هایی که از دست داده‌اید وجود داشته باشد. در اینجا نحوه انجام این کار در [Mac](https://www.macworld.co.uk/how-to/mac-software/show-hidden-files-mac-3520878/) و [ویندوز](https: //support.microsoft.com/en-us/windows/view-hidden-files-and-folders-in-windows-97fbc472-c603-9d90-91d0-1166d1d9f4b5). برای لینوکس، در یک فایل منیجر به فهرست اصلی خود بروید و Ctrl + H را فشار دهید.

چگونه اطلاعات خود را از دست دادید؟

- [دستگاهی که داده‌ها در آن ذخیره شده بود آسیب فیزیکی دید](#tech-assistance_end)
- [دستگاهی که داده‌ها در آن ذخیره می‌شد آسیب فیزیکی دید](#device-lost-theft_end)
- [داده‌ها حذف شد](#where-is-data)
- [داده‌ها پس از به روز رسانی نرم افزار ناپدید شدند](#software-update)
- [سیستم یا یک ابزار نرم‌افزاری از کار افتاد و داده‌ها از بین رفت](#where-is-data)


### software-update

> گاهی اوقات، هنگامی که یک ابزار نرم‌افزاری یا کل سیستم عامل را به روز می‌کنید یا ارتقا می‌دهید، ممکن است مشکلات غیر منتظره‌ای رخ دهد که باعث شود سیستم یا نرم‌افزار آنطور که باید کار نکند، یا برخی رفتارهای معیوب از جمله خرابی داده‌ها رخ دهد. اگر بلافاصله پس از به‌روزرسانی نرم‌افزار یا سیستم متوجه از دست رفتن داده‌ها شدید، بهتر است به حالت قبلی برگردید. بازگشت به عقب مفید است زیرا به این معنی است که نرم‌افزار یا پایگاه داده شما می‌تواند حتی پس از انجام عملیات اشتباه یا خرابی نرم‌افزار به حالت تمیز و یک‌ نواخت بازیابی شود.
>
> روش برگرداندن یک نرم‌افزار به نسخه قبلی بستگی به نحوه ساخت آن نرم‌افزار دارد - در برخی موارد به راحتی امکان‌پذیر است، در برخی دیگر اینطور نیست، و برای برخی نیاز به کار در اطراف آن دارد. بنابراین برای بازگشت به نسخه‌های قدیمی‌تر برای آن نرم‌افزار، باید جستجوی آنلاین انجام دهید. لطفاً توجه داشته باشید که بازگشت به عقب به عنوان "تنزل رتبه" نیز شناخته می‌شود، بنابراین با این عبارت نیز جستجو کنید. برای سیستم‌عامل‌هایی مانند ویندوز یا مک، هر کدام روش‌های مخصوص به خود را برای دانگرید به نسخه قبلی دارند.
>
> - برای سیستم‌های مک، از [پایگاه دانش مرکز پشتیبانی مک](https://support.apple.com) دیدن کنید و از کلمه کلیدی "downgrade" با نسخه macOS خود برای خواندن اطلاعات بیشتر و یافتن دستورالعمل‌ها استفاده کنید.
> - برای سیستم‌های ویندوز، بسته به اینکه بخواهید یک به‌روزرسانی خاص را لغو کنید یا کل سیستم را به عقب برگردانید، این روش متفاوت است. در هر دو مورد، می‌توانید دستورالعمل‌ها را در [مرکز پشتیبانی مایکروسافت](https://support.microsoft.com) بیابید، برای مثال برای ویندوز ۱۱، می‌توانید سوال «چگونه یک به‌روزرسانی نصب‌شده را حذف کنم» را در این [سوالات متداول» جستجو کنید. صفحه](https://support.microsoft.com/en-us/help/12373/windows-update-faq).

آیا بازگشت نرم‌افزار مفید بود؟

- [بله](#resolved_end)
- [خیر](#where-is-data)


### where-is-data

> پشتیبان گیری منظم از داده ها یک عمل خوب و توصیه شده است. گاهی اوقات فراموش می‌کنیم که پشتیبان‌گیری خودکار را فعال کرده‌ایم، بنابراین بهتر است دستگاه‌های خود را بررسی کنید که آیا آن گزینه را فعال کرده‌اید یا خیر، و از آن نسخه پشتیبان برای بازیابی اطلاعات خود استفاده کنید. اگر اکنون پشتیبان‌گیری انجام نمی‌دهید، برنامه‌ریزی برای پشتیبان‌گیری در آینده توصیه می‌شود، و می‌توانید نکات بیشتری در مورد نحوه راه‌اندازی پشتیبان‌گیری در [نکات نهایی این گردش کار] بیابید.(#resolved_end).

برای بررسی اینکه آیا یک نسخه پشتیبان از اطلاعاتی که از دست داده‌اید دارید، از خود بپرسید که داده‌های از دست رفته کجا ذخیره شده‌اند.

- [در دستگاه‌های ذخیره‌سازی (دیسک سخت خارجی، کارت‌های USB، کارت‌های SD)](#storage-devices_end)
- [در کامپیوتر](#computer)
- [در یک دستگاه موبایل](#mobile)

### computer

چه نوع سیستم عاملی در رایانه شما اجرا می‌شود؟

- [MacOS](#macos-computer)
- [Windows](#windows-computer)
- [Gnu/Linux](#linux-computer)

### macos-computer

> برای بررسی اینکه آیا دستگاه MacOS شما گزینه پشتیبان‌گیری فعال دارد یا خیر، و از آن برای بازیابی اطلاعات خود استفاده کنید، [iCloud](https://support.apple.com/en-us/HT208682) یا [Time Machine] را بررسی کنید. گزینه های https://support.apple.com/en-za/HT201250) برای دیدن اینکه آیا نسخه پشتیبان در دسترس است یا خیر.
>
> یکی از مکان‌هایی که می‌توان به آن نگاه کرد، فهرست در حال اجرا موارد اخیر است که برنامه‌ها، فایل‌ها و سرورهایی را که در چند جلسه گذشته خود در رایانه استفاده کرده‌اید، ردیابی می‌کند. برای جستجوی فایل و باز کردن مجدد آن، به منوی Apple در گوشه سمت چپ بالا بروید، گزینه Recent Items را انتخاب کنید و لیست فایل‌ها را مرور کنید. جزییات بیشتر را می‌توانید در [راهنمای رسمی کاربر macOS](https://support.apple.com/en-za/guide/mac-help/mchlp2305/mac) بیابید.

کجا می‌توانید داده‌های خود را پیدا کنید یا آنها را بازیابی کنید؟

- [بله](#resolved_end)
- [خیر](#macos-restore)

### macos-restore

> در برخی موارد ابزارهای رایگان و منبع باز وجود دارد که می‌تواند برای یافتن محتوای گمشده و بازیابی آن مفید باشد. گاهی اوقات استفاده از آنها محدود است و بیشتر ابزارهای شناخته شده مقداری هزینه دارند.
>
> برای مثال می‌توانید [EaseUS Data Recovery Wizard](https://www.easeus.com/mac-data-recovery-software/drw-mac-free.htm) یا [CleverFiles Disk Drill Data Recovery Software](https) را امتحان کنید ://www.cleverfiles.com/).

آیا این اطلاعات برای بازیابی اطلاعات شما (به طور کامل یا جزیی) مفید بود؟

- [بله](#resolved_end)
- [خیر](#tech-assistance_end)

### windows-computer

> برای بررسی اینکه آیا پشتیبان‌گیری را در دستگاه ویندوز خود فعال کرده‌اید، به [اطلاعات پشتیبانی مایکروسافت: پشتیبان‌گیری و بازیابی در ویندوز](https://support.microsoft.com/en-us/windows/backup-and-restore-in-) مراجعه کنید. ویندوز-352091d2-bb9d-3ea3-ed18-52ef2b88cbef).
>
> Windows دارای ویژگی **Timeline** است که به منظور افزایش بهره وری شما با ذخیره رکوردی از فایل هایی که استفاده کرده‌اید، سایت هایی که مرور کرده اید و سایر اقداماتی که در رایانه خود انجام داده اید، می باشد. اگر نمی توانید به یاد داشته باشید که یک سند را کجا ذخیره کرده‌اید، می‌توانید روی نماد Timeline در نوار وظیفه ویندوز ۱۰ کلیک کنید تا یک گزارش بصری سازماندهی شده بر اساس تاریخ را ببینید و با کلیک کردن بر روی نماد پیش نمایش مناسب به آنچه نیاز دارید باز گردید. این ممکن است به شما کمک کند تا فایلی را که تغییر نام داده است پیدا کنید. اگر Timeline فعال باشد، برخی از فعالیت‌های رایانه شخصی شما - مانند فایل‌هایی که در مایکروسافت آفیس ویرایش می‌کنید - می‌تواند با دستگاه تلفن همراه یا رایانه دیگری که استفاده می‌کنید همگام‌سازی شود، بنابراین ممکن است یک نسخه پشتیبان از اطلاعات از دست رفته خود در دستگاه دیگری داشته باشید. اطلاعات بیشتر در مورد Timeline و نحوه استفاده از آن را در [راهنمای رسمی] بخوانید (https://support.microsoft.com/en-us/windows/get-help-with-timeline-febc28db-034c-d2b0-3bbe-79aa0c501039) .

کجا می‌توانید داده‌های خود را پیدا کنید یا آنها را بازیابی کنید؟

- [بله](#resolved_end)
- [حیر](#windows-restore)

### windows-restore

> در برخی موارد ابزارهای رایگان و منبع باز وجود دارد که می تواند برای یافتن محتوای گمشده و بازیابی آن مفید باشد. گاهی اوقات استفاده از آنها محدود است و بیشتر ابزارهای شناخته شده مقداری هزینه دارند.
>
> برای مثال می توانید [PhotoRec] را امتحان کنید(https://www.cgsecurity.org/wiki/PhotoRec) (see [step-by-step instructions](https://www.cgsecurity.org/wiki/PhotoRec_Step_By_Step)), [EaseUS Data Recovery Wizard](https://www.easeus.com/datarecoverywizard/free-data-recovery-software.htm), [CleverFiles Disk Drill Data Recovery Software](https://www.cleverfiles.com/data-recovery-software.html), or [Recuva](http://www.ccleaner.com/recuva).

آیا این اطلاعات برای بازیابی اطلاعات شما (به طور کامل یا جزیی) مفید بود؟

- [بله](#resolved_end)
- [خیر](#tech-assistance_end)


### linux-computer

> برخی از محبوب‌ترین توزیع‌های لینوکس، مانند اوبونتو، دارای یک ابزار پشتیبان داخلی هستند، برای مثال [Déjà Dup](https://wiki.gnome.org/action/show/Apps/DejaDup) در اوبونتو. اگر یک ابزار پشتیبان داخلی در سیستم عامل شما گنجانده شده است، ممکن است از شما خواسته شده باشد که در اولین شروع استفاده از رایانه خود، پشتیبان گیری خودکار را فعال کنید. توزیع لینوکس خود را جستجو کنید تا ببینید آیا شامل یک ابزار پشتیبان داخلی است یا خیر، و برای بررسی فعال بودن آن و بازیابی داده‌ها از پشتیبان‌گیری چه روشی وجود دارد.
>
> [Ubuntu & Deja Dup - Get up, Backup](https://www.dedoimedo.com/computers/ubuntu-deja-dup.html) را بخوانید تا بررسی کنید آیا پشتیبان‌گیری خودکار در رایانه‌تان فعال است یا خیر. ["بازیابی کامل سیستم با Déjà Dup"](https://wiki.gnome.org/Apps/DejaDup/Help/Restore/Full) را برای دستورالعمل‌هایی در مورد نحوه بازیابی اطلاعات از دست رفته خود از یک نسخه پشتیبان موجود بخوانید.

آیا این اطلاعات برای بازیابی اطلاعات شما (به طور کامل یا جزیی) مفید بود؟

- [Yes](#resolved_end)
- [No](#tech-assistance_end)

### mobile

چه سیستم عاملی روی موبایل شما اجرا می‌شود؟

- [iOS](#ios-phone)
- [Android](#android-phone)


### ios-phone

> ممکن است پشتیبان گیری خودکار را با iCloud یا iTunes فعال کرده باشید. ["بازیابی یا راه‌اندازی دستگاه خود را از پشتیبان‌گیری iCloud"](https://support.apple.com/en-us/HT204184) بخوانید تا بررسی کنید آیا نسخه‌های پشتیبان موجود دارید یا خیر و نحوه بازیابی اطلاعات خود را بیاموزید.

آیا نسخه پشتیبان خود را پیدا کرده‌اید و اطلاعات خود را بازیابی کرده‌اید؟

- [بله](#resolved_end)
- [خیر](#phone-which-data)

###  phone-which-data

کدام یک از موارد زیر در مورد داده‌هایی که از دست داده‌اید صدق می‌کند؟

- [این داده‌های تولید شده توسط برنامه است، به عنوان مثال. مخاطبین، فیدها و غیره](#app-data-phone)
- [داده‌های تولید شده توسط کاربر است، به عنوان مثال. عکس‌ها، فیلم‌ها، صدا، یادداشت‌ها](#ugd-phone)

### app-data-phone

> برنامه موبایل یک برنامه نرم افزاری است که برای اجرا در دستگاه تلفن همراه شما طراحی شده است. با این حال، بیشتر این برنامه‌ها از طریق مرورگر دسکتاپ نیز قابل دسترسی هستند. اگر با از دست دادن داده‌های تولید شده توسط برنامه در تلفن های همراه خود مواجه شده‌اید، سعی کنید با ورود به رابط وب برنامه با اعتبار خود برای آن برنامه، به آن برنامه در مرورگر دسکتاپ خود دسترسی پیدا کنید. ممکن است داده هایی را که از دست داده‌اید در روابط مرورگر پیدا کنید.

آیا این اطلاعات برای بازیابی اطلاعات شما (به طور کامل یا جزیی) مفید بود؟

- [بله](#resolved_end)
- [خیر](#tech-assistance_end)

### ugd-phone

> داده‌های تولید شده توسط کاربر، نوع داده ای است که از طریق یک برنامه خاص ایجاد یا تولید می‌کنید، و در صورت از دست دادن داده، باید بررسی کنید که آیا تنظیمات پشتیبان گیری آن برنامه به طور پیش فرض فعال است یا راهی برای بازیابی آن فعال می‌کند. به عنوان مثال، اگر از واتس‌اپ در تلفن همراه خود استفاده می‌کنید و مکالمات از بین رفته یا مشکلی رخ داده است، اگر تنظیمات بازیابی واتس‌اپ را فعال کرده باشید، یا اگر از برنامه‌ای برای ایجاد و یادداشت برداری با اطلاعات حساس یا شخصی استفاده می کنید، می‌توانید مکالمات خود را بازیابی کنید. همچنین ممکن است یک گزینه پشتیبان گیری بدون اینکه گاهی متوجه شوید فعال باشد.
>
> بیشتر برنامه‌هایی که داده‌های تولید شده توسط کاربر در تلفن ذخیره می‌شوند، در پشتیبان‌گیری شما کپی می‌شوند، چه در ابر یا پشتیبان دیسک محلی. نکاتی را در انتهای این گردش کار برای دستورالعمل‌های نحوه پشتیبان‌گیری از دستگاه خود ببینید.

آیا این اطلاعات برای بازیابی اطلاعات شما (به طور کامل یا جزیی) مفید بود؟

- [بله](#resolved_end)
- [خیر](#tech-assistance_end)

### android-phone

> Google یک سرویس داخلی به نام Android Backup Service در اندروید دارد. به‌طور پیش‌فرض، این سرویس از چندین نوع داده پشتیبان‌گیری می‌کند و آن‌ها را با سرویس Google مربوطه مرتبط می‌کند، جایی که می‌توانید در وب نیز به آن دسترسی داشته باشید. در اکثر دستگاه‌های Android، می‌توانید تنظیمات همگام‌سازی خود را با رفتن به تنظیمات > حساب‌ها > Google و سپس انتخاب آدرس Gmail خود مشاهده کنید. اگر داده‌هایی را از دست داده‌اید که با حساب Google خود همگام‌سازی می‌کردید، احتمالاً می‌توانید با ورود به حساب Google خود از طریق مرورگر وب، آن‌ها را بازیابی کنید.

آیا این اطلاعات برای بازیابی اطلاعات شما (به طور کامل یا جزیی) مفید بود؟

- [بله](#resolved_end)
- [خیر](#phone-which-data)


### tech-assistance_end

> اگر از دست دادن داده‌های شما به دلیل آسیب فیزیکی مانند افتادن دستگاه‌های شما بر روی زمین یا در آب، قرار گرفتن در معرض قطع برق یا سایر مسائل بوده است، محتمل‌ترین وضعیت این است که نیاز به بازیابی داشته باشید. داده‌های ذخیره شده در سخت افزار شما اگر نمی‌دانید چگونه این عملیات را انجام دهید، باید با یک فرد فناوری اطلاعات با تعمیر و نگهداری سخت افزار و تجهیزات الکترونیکی تماس بگیرید که می تواند به شما کمک کند. با این حال، بسته به زمینه شما و حساسیت داده‌هایی که برای بازیابی نیاز دارید، تماس با فروشگاه‌های فناوری اطلاعات توصیه نمی‌شود، بلکه توصیه می‌شود به افرادی که می‌شناسید و به آنها اعتماد دارید اولویت دهید.


### device-lost-theft_end

> در صورت گم شدن، دزدیده شدن یا توقیف دستگاه‌ها، مطمئن شوید که همه رمزهای عبور خود را در اسرع وقت تغییر دهید و از [منبع مربوط به اقدامات لازم در صورت گم شدن دستگاه] ما بازدید کنید (../../../lost-device).
>
> اگر عضو جامعه مدنی هستید و برای تهیه یک دستگاه جدید برای جایگزینی دستگاه گمشده نیاز به پشتیبانی دارید، می‌توانید با سازمان‌های فهرست شده در زیر تماس بگیرید.

:[](organisations?services=equipment_replacement)


### storage-devices_end

> برای بازیابی اطلاعاتی که از دست داده اید، به یاد داشته باشید که زمان بندی مهم است. به عنوان مثال، بازیابی فایلی که به طور تصادفی چند ساعت یا یک روز قبل حذف کرده اید، ممکن است نسبت به فایلی که ماه ها قبل از آن گم کرده اید، درصد موفقیت بیشتری داشته باشد.
>
> استفاده از یک ابزار نرم افزاری برای تلاش برای بازیابی داده هایی که از دست داده اید (به دلیل حذف یا خراب شدن) مانند [PhotoRec](https://www.cgsecurity.org/wiki/PhotoRec) (برای Windows، Mac، یا Linux) را در نظر بگیرید. - به [دستورالعمل های گام به گام](https://www.cgsecurity.org/wiki/PhotoRec_Step_By_Step))، [EaseUS Data Recovery Wizard](https://www.easeus.com/data-recovery-software/) مراجعه کنید ) (برای Windows، Mac، Android یا iOS)، [CleverFiles Disk Drill Data Recovery Software](https://www.cleverfiles.com/) (برای Windows یا Mac)، یا [Recuva](http://www. .ccleaner.com/recuva) (برای ویندوز). در نظر داشته باشید که این ابزارها همیشه کار نمی‌کنند، زیرا ممکن است سیستم عامل شما داده‌های جدیدی را روی اطلاعات حذف شده شما نوشته باشد. به همین دلیل، باید بین حذف یک فایل و تلاش برای بازیابی آن با یکی از ابزارهای ذکر شده در بالا، تا حد امکان کمتر با رایانه خود کار کنید.
>
> برای افزایش شانس بازیابی اطلاعات، فوراً استفاده از دستگاه‌های خود را متوقف کنید. نوشتن مداوم روی هارد دیسک ممکن است شانس یافتن و بازیابی اطلاعات را کاهش دهد.
>
> اگر هیچ یک از گزینه‌های بالا برای شما کار نکرد، محتمل‌ترین حالت این است که باید اطلاعات ذخیره شده در هارد دیسک را بازیابی کنید. اگر نمی‌دانید چگونه این عملیات را انجام دهید، باید با یک فرد فناوری اطلاعات با مهارت های تعمیر و نگهداری سخت افزار و تجهیزات الکترونیکی تماس بگیرید که می تواند به شما کمک کند. با این حال، بسته به زمینه شما و حساسیت داده‌هایی که باید بازیابی کنید، تماس با فروشگاه‌های فناوری اطلاعات ممکن است توصیه نشود، و ترجیح می‌دهیم به افرادی که می‌شناسید و به آنها اعتماد دارید، اولویت دهید.


### resolved_end

امیدواریم این راهنمای DFAK مفید بوده باشد. لطفا [از طریق ایمیل] به ما بازخورد بدهید (mailto:incoming+rarenet-dfak-8220223-issue-@incoming.gitlab.com)

### final_tips

- پشتیبان‌گیری - همیشه ایده خوبی است که مطمئن شوید پشتیبان‌گیری دارید - تعداد زیادی نسخه پشتیبان مختلف که در جایی غیر از همان مکانی که داده‌هایتان است ذخیره می‌کنید! بسته به زمینه خود، ذخیره نسخه پشتیبان خود را در سرویس‌های ابری و در دستگاه‌های فیزیکی خارجی که هنگام اتصال به اینترنت از رایانه خود جدا می‌کنید، ذخیره کنید.
- برای هر دو نوع پشتیبان، باید از داده‌های خود با رمزگذاری محافظت کنید. از مهم‌ترین داده‌های خود به طور منظم و تدریجی نسخه پشتیبان تهیه کنید، بررسی کنید که آنها را آماده کرده‌اید، و قبل از انجام به روز رسانی نرم‌افزار یا سیستم عامل آزمایش کنید که می‌توانید آنها را بازیابی کنید.
- راه اندازی یک سیستم پوشه ساختاریافته - هر شخصی روش خاص خود را برای سازماندهی داده ها و اطلاعات مهم دارد، هیچ اندازه ای برای همه وجود ندارد. با این وجود، مهم است که یک سیستم پوشه ای متناسب با نیاز خود راه اندازی کنید. با ایجاد یک سیستم پوشه منسجم، می‌توانید با دانستن بهتر اینکه از کدام پوشه و فایل‌ها باید به طور مکرر پشتیبان‌گیری شود، می‌توانید زندگی خود را آسان‌تر کنید، به عنوان مثال، کجا اطلاعات مهمی که روی آن کار می‌کنید، جایی که باید داده‌های حاوی اطلاعات شخصی یا حساس درباره خود را نگه دارید. و همکاران شما و غیره. طبق معمول، یک نفس عمیق بکشید و کمی برای برنامه ریزی نوع داده‌ای که تولید می‌کنید یا مدیریت می‌کنید، به سیستم پوشه‌ای فکر کنید که بتواند آن را سازگارتر و مرتب‌تر کند.

#### resources

- [Access Now Helpline Community Documentation: Secure back up](https://communitydocs.accessnow.org/182-Secure_Backup.html)
- [Security in a Box: Back-up Tactics](https://securityinabox.org/en/files/backup/)
- [Official page on Mac backups](https://support.apple.com/mac-backup)
- [How to back up data regularly on Windows](https://support.microsoft.com/en-us/windows/backup-and-restore-in-windows-352091d2-bb9d-3ea3-ed18-52ef2b88cbef)
- [How to enable regular backups on iPhone](https://support.apple.com/en-us/HT203977)
- [How to enable regular backups on Android](https://support.google.com/android/answer/2819582?hl=en)
- [Securily backup your data](https://johnopdenakker.com/securily-backup-your-data/)
- [How to Back Up Your Digital Life](https://www.wired.com/story/how-to-back-up-your-digital-life/)
- [Wikipedia - Data recovery](https://en.wikipedia.org/wiki/Data_recovery)
